% 请在下方的大括号相应位置填写正确的节标题和标签，以及作者姓名
\section{认识Linux目录}\label{sec:认识Linux目录}
\sectionAuthor{Jiaqi Z.}

% 请在下方的item内填写本节知识点
\begin{Abstract}
    \item Linux命令格式
    \item 如何在Linux当中表示目录
    \item 绝对路径和相对路径
    \item 如何快速表示当前目录和上一级目录
\end{Abstract}

% 请在正文相应位置填写正确的小节标题（或小小节标题），同时将标签的“节标题”和“小节标题”改为实际内容

\subsection{命令格式}\label{subsec:认识Linux目录-命令格式}

与Windows使用可视化界面不同，Linux大多时候使用命令行（shell）进行操作。因此，在Linux的学习过程中，一个最重要的任务，就是掌握一些常见的Linux命令。对于大多数科研课题组而言，Linux系统都是在远程云端服务器上，因此在本地往往只需要一个终端程序即可连接到服务器。一些常见的终端软件包括Xshell、MobaXterm、甚至VS Code\footnote{对于VS Code而言，可能需要扩展插件（例如Remote-SSH）的支持}等。

\begin{attention}
    如果你熟悉其他操作系统，可能听闻过类似于Windows Server，或者Linux的Ubuntu这样的操作系统。明明也可以使用可视化界面，为什么在科研过程中从来不会用到它们呢？（更严谨地说，在远程服务器上）。实际上，当使用可视化界面进行远程连接时，所产生的网络资源消耗是巨大的，通常需要更大的带宽，而使用命令行就可以提高数据传输效率。此外，更重要的一点是，使用命令行可以很容易实现批量处理，这在后续的章节会介绍到。
\end{attention}

在Linux当中，输入命令通常采用的格式是\code{命令 [-选项] [参数]}，其中中括号表示这个部分是\emph{可选的}，即可以没有的。例如，当我们希望列出当前目录下所有文件时，可以使用\keyword{ls}直接输出，也可以使用\code{ls -l}以列表格式输出。

\begin{attention}
    在后面可能会看到选项有多个的情况，此时为了简化，可以将选项合并在一起。例如，\code{ls -l -a}可以简化为\code{ls -la}。

    命令与选项、参数之间是以空格进行分割，且这个空格不能省略。
\end{attention}

\subsection{目录表示方法}\label{subsec:认识Linux目录-目录表示方法}

在Linux当中，所有目录都是以根目录\code{/}为起点，任何目录都是根目录的子目录。根目录下存在一些固定的目录（这些目录通常有特定的含义），例如，在根目录下有一个叫做\code{bin}的目录（通常写作\code{/bin}），它存放的都是\emph{二进制文件}，也就是系统可以执行的程序文件。

\begin{attention}
    在Linux当中，任何命令实际上都是可执行程序。你可以在\code{/bin}目录下看到后面所学的所有Linux终端命令。
\end{attention}

另一个比较重要的位置是家目录\code{/home}，它存放的是用户个人文件。在这一目录下，你可以看到系统所注册的所有用户名。但是，这些文件夹大多数是无法查看的\footnote{这涉及到Linux操作权限的问题，通常来说，权限分为三组，即所有者权限、所属组权限和其他用户权限。对于\code{/home}目录下而言，所有目录都是对所有者（即这个用户本身）提供全部权限，而其他人无法访问、修改。}。对于用户自己的家目录，通常也可以表示为\code{\~}。通常来说，当你使用终端等连接登录时，默认的所在目录就是家目录\code{\~}

\subsection{绝对路径和相对路径}\label{subsec:认识Linux目录-绝对路径和相对路径}

任何目录在操作时都具有两种表示方式，\emph{绝对路径}和\emph{相对路径}。正如\ref{subsec:认识Linux目录-目录表示方法}所介绍的那样，任何目录都是从根目录开始的。因此在描述一个目录时，可以从根目录（即\code{/}）开始。例如，若你在你的家目录下有一个叫做\code{vasp}的目录，那么它的绝对路径就是\code{/home/<你的用户名>/vasp}。

随着层级逐渐增多，这种表示方法也会越来越复杂，因此，在表示一个目录时，默认也可以从当前所在目录开始算起（即\emph{相对路径}）。例如，若你刚刚进入终端，此时所在目录就是\code{\~}目录，即\code{/home/<你的用户名>}下，此时若想表示\code{vasp}，则只需要使用\code{vasp}即可。

\begin{attention}
    在这种情况下，你可以将目录\code{vasp}理解为\code{<当前所在目录>/vasp}，即等价于\code{/home/<你的用户名>/vasp}。

    千万不要写成\code{/vasp}，它表示根目录下的\code{vasp}目录。如果你希望特别强调当前目录，可以使用符号\code{.}（一个点）表示“当前目录”，即可以写成\code{./vasp}
\end{attention}

然而，在这种情况下，回到\emph{当前目录的上一级目录}是麻烦的，即在目前所学范围内，只能使用绝对路径。好在Linux提供了一个命令：\code{..}（两个点）表示\emph{上一级目录}。因此，如果你当前处在目录\code{/home/<你的用户名>/vasp}当中，则\code{..}表示\code{/home/<你的用户名>}

同理，\code{../..}表示父目录的父目录，在上面的例子中即为\code{/home}目录。

\begin{attention}
    在终端当中，\code{..}（两个点）表示父目录（即上一级目录），而一个点\code{.}表示当前目录。

    这些符号（指令）在后续关于目录操作中都是可以使用的。
\end{attention}

看到这里，可以思考下面的问题：如果在你的家目录下有两个目录\code{python}和\code{vasp}，此时你在\code{/home/<你的用户名>/vasp}目录下，如何可以快速表示\code{python}目录呢（不能使用绝对路径）？答案在下面

答案：\rotatebox{180}{\code{../python}即可表示\code{/home/<你的用户名>/python}目录}