% 请在下方的大括号相应位置填写正确的节标题和标签，以及作者姓名
\section{文件权限管理}\label{sec:文件权限管理}
\sectionAuthor{Jiaqi Z.}

% 请在下方的item内填写本节知识点
\begin{Abstract}
    \item 用户、用户组和其他用户
    \item 如何查看文件权限
    \item 如何修改文件权限
\end{Abstract}

% 请在正文相应位置填写正确的小节标题（或小小节标题），同时将标签的“节标题”和“小节标题”改为实际内容

\subsection{用户和用户组}\label{subsec:文件权限管理-用户和用户组}

Linux是一个多用户操作系统，因此，如何管理不同用户就成为一个至关重要的话题。例如，在科研过程中，同一课题组的多个成员可能会使用同一个服务器，此时每一个成员就是Linux当中的\emph{用户}。每一个用户通常都有一个主目录，通常为\code{/home/}下的目录\footnote{虽尽管我们经常说\code{/home/<用户名>}是用户的家目录，但实际上用户在创建时可以通过\keyword{useradd}命令的\keywordin{useradd}{useradd -d}选项指定主目录。但除非你是服务器管理人员（具有root账号），否则用不到该功能。}。

在\ref{subsec:目录操作-显示目录文件}当中介绍过如何使用\code{ls -l}查看一个文件的完整信息，其中提到了\emph{用户组}的概念。顾名思义，用户组就是\emph{用户的组合}。举一个例子：如果我们把你家庭的房子看作一个Linux操作系统的话，那么你的家人和你就组成一个用户组。而每一个人就是一个用户。对于家庭的共有物品而言（例如空调、冰箱等）是所有家人可以共同使用的，即对整个用户组可用；而相对地，你的房间，你的柜子可能只是你自己可以打开，此时我们说只对某一特定用户可用。

相对地，对于不是你家庭成员的其他人（比如你的邻居等），他们是属于其他用户组的用户，对于你家的所有东西都不可用。

\begin{attention}
    上面的例子也许你还看得“一头雾水”，什么可用、不可用，到底有什么用。事实上，用户组的应用场景大多集中在关于权限的操作上。而这件事则是下一部分的内容。

    同时，前面提到的所有用户中有一个特殊用户--\emph{root}用户。对于他而言，拥有最高的权限和能力，即可以进入任何地方。也正如在前面多次提到的那样，对于一般科研工作而言，不需要了解root的相关内容。因此在这里，我们就将其略过去了。
\end{attention}

\subsection{文件权限}\label{subsec:文件权限管理-文件权限}

前面介绍\keywordin{ls}{ls -l}命令时已经说明了一些关于文件权限的内容，现在来进一步介绍\emph{如何查看文件权限}，以及\emph{如何理解文件权限的含义}。

与前面所介绍的一样，文件权限可以利用\code{ls -l}或者\code{ll}查看。通常来说，每一个文件（包括目录）的第一组字符串表示了文件类型和参考文献。其中文件类型的相关内容已经在\ref{subsec:查看文件-Linux文件类型}当中介绍过了，现在我们重点关注后面九个字符，即\emph{文件权限}。

以\code{/bin}目录下的\code{cd}文件为例\footnote{正如你所见的那样，\code{/bin/}目录下存放着所有系统命令。因此，Linux的命令行实际上就是调用了这些程序。}，使用命令\code{ls -l /bin/cd}可以得到如下结果

\begin{lstlisting}[language=bash]
$ ls -l cd
-rwxr-xr-x. 1 root root 26 Oct  9  2021 cd
\end{lstlisting}

输出结果的第一个部分就是文件权限。其中第一个字符\code{-}表示这个文件是一个\emph{普通文件}，后面的9个字符，每三个一组，分别表示\emph{拥有者}，\emph{所属用户组}和\emph{其他用户}的权限。例如，对于\code{cd}文件为例，拥有者（即输出结果的第三部分\code{root}）的权限是\code{rwx}；而所属用户组（输出结果的第四部分\code{root}）具有\code{r}和\code{x}的权限；同样，对于其他用户来说，也是具有\code{r}和\code{x}权限。

\begin{extend}
    在这里你见到了\keywordin{ls}{ls -l}的新用法，即在后面添加一个文件的路径。即\code{ls -l <文件路径>}，可以查看该文件的属性。

    同时，也许你注意到上面的第一部分输出结果还有一个\code{.}，这表明该文件是在SELinux模式下创建的。其中SELinux叫做安全增强型Linux（Security-Enhanced Linux），其目的在于最大限度地减小系统中服务进程可访问的资源\footnote{详细的内容可以参考网址https://blog.csdn.net/yanjun821126/article/details/80828908和https://docs.redhat.com/zh\_hans/documentation/red\_hat\_enterprise\_linux/8/html/using\_selinux/index了解更多。}。对于使用SELinux模式创建的文件，在权限后面会有\code{.}作为标志（如同上面的\code{cd}命令一样）
\end{extend}

在文件权限中，每种用户又包含有\emph{可读权限}（\code{r}），\emph{可写权限}（\code{w}）和\emph{可执行权限}（\code{x}）。可读权限表明用户可以读取文件内容，对于目录而言表示用户可以查看目录内文件；可写权限表明用户可以修改文件内容，对于目录表示用户可以移动、删除目录内文件；可执行文件表明用户可以执行文件（一般为脚本文件或其他程序），对于目录表明用户可以进入目录。

\begin{attention}
    每种用户的权限一共就这三种，且数量和顺序都是固定的（即\code{rwx}）；对于没有的权限，使用短横线\code{-}表示无该权限。例如，\code{r-x}表示可读可执行，但不可写（如同上面的\code{/bin/cd}一样）。
\end{attention}

考虑一个很简单的例子：如果一个文件的权限表示为\code{-rw-rw-r--}，对其他用户而言，含义是什么呢？

\answer{该文件对其他用户而言只读。}

\subsection{修改文件权限 \keyword{chmod}}\label{subsec:文件权限管理-修改文件权限}

在Linux当中，可以使用\code{chmod}修改文件的权限。修改方式有2种，第一种是直接设定三种用户的所有权限（共9位）。但是，如果直接写类似于\code{rw-rw-r--}这样子的形式的话，就稍显繁琐。如果考虑到特定的位数，可以把这三个权限的开关看作二进制的“0”和“1”，其中拥有权限为“1”。这样子就可以通过1个十进制数字表示一种用户的权限。例如，对于\code{r--}，可以将其写作\code{100}也就是十进制的\code{4}；类似地，对于\code{r-x}，可以写作\code{101}也就是\code{5}。

\begin{extend}
    关于进制转换，对于任意一个$p$进制数，$\cdots a_2a_1a_0.a_{-1}\cdots$，其中$a_n,n\in\mathbb{Z}$表示在$0\sim p-1$范围内的数，将其转化为十进制的方法是
    \begin{equation*}
        \sum_ia_ip^i
    \end{equation*}
    例如，对于二进制数101，转化为十进制可以算作$1\times2^2+0\times2^1+1\times2^0=5$。对于十进制转二进制，可以使用\emph{短除法}进行，具体可以参考网站https://blog.csdn.net/weixin\_51472673/article/details/122482602。

    在有些专业教材中，可能会使用\code{0b}表示二进制数，例如\code{0b101}，其中\code{b}为二进制单词binary的缩写。
\end{extend}

使用这种数字表示方法修改权限的格式为\code{chmod <权限> <文件路径>}。例如，对\code{supercell}文件执行\code{chmod 755 supercell}则表示最终的权限为\code{rwxr-xr-x}。

思考一下，如果想让一个目录只对所有者提供全部权限，而其他人无权限，用数字表示应当怎么写？

\answer{700表示\code{rwx------}}

虽然这种方法可以修改所有权限，但有时我们仅仅希望添加或删除某一特定的权限。例如，当我们编写了一个程序后，可能只希望给它添加一个对所有者的可执行权限，甚至不关心它对其他用户的权限如何，如果再一点点算，就有点麻烦。例如，原本的权限是\code{rw-r--r--}，诚然使用\code{chmod 744 <文件路径名>}可以实现这一功能，但有没有更简单的方法呢？

在\code{chmod}命令中，除了使用数字表示权限外，还可以利用如\code{+}, \code{-}和\code{=}这样的符号进行增添、删除或修改权限。其基本用法为\code{chmod [用户]<操作符><权限> <文件路径>}。其中\code{[用户]}表示想给所有者（\code{u}），所属用户组（\code{g}）还是其他用户（\code{o}）修改权限。对于操作符而言，\code{+}, \code{-}和\code{=}分别表示增加权限、删除权限和更改权限。后面的\code{<权限>}使用\code{r}, \code{w}, \code{x}这种表示方法。

举个例子，如果我们希望给文件所有者添加一个可执行权限，则可以直接执行\code{chmod u+x <文件路径>}即可；如果希望给其他人删除可读权限，则使用\code{chmod o-r <文件路径>}。如果希望给所有者和所属组设置为可读写权限的话，可以用\code{chmod ug=rw <文件路径>}。

\begin{attention}
    正如后面的例子所展示的那样，\code{[用户]}和\code{<权限>}都可以一次性写多个。当然，有时可能会希望一次性给所有用户设置权限，例如给所有人可读写权限，在\code{chmod}当中，对于\code{[用户]}还提供了一个选项\code{a}，表示\emph{所有人}。例如，\code{chmod a=rw <文件路径>}表示设置为所有人可读写。

    同时，利用这种方法也可以设置不同的权限，即一次性设置多个用户，其中用\code{,}分隔。例如，如果希望将权限设置为\code{rwxrw-r--}，则可以直接写作\code{chmod u=rwx,g=rw-,o=r-- <文件路径>}
\end{attention}






\subsection{错误处理}\label{subsec:文件权限管理-错误处理}
% 请在本节列出可能遇见的错误与解决方法

\subsubsection{希望给文件所有者自己设置权限，使用数字之后为什么给其他用户设置权限了，而所有者没有权限}

在使用数字表示的时候，三位分别表示所有者、所属组和其他用户。对于不足三位的数字，其前面默认\emph{补零}，例如，\code{chmod 7 <文件路径>}实际上等价于\code{chmod 007 <文件路径>}

\begin{extend}
    对于稍微了解计算机的读者来说，也许你已经有所察觉了。我们之前说这个数字是十进制数字，但严格来说，它是\emph{八进制}数字。对于八进制而言，它的每一个数位上的数字，都与3位二进制对应。例如，八进制的7表示二进制的111，八进制的3表示二进制的011等。具体转换如表\ref{tab:文件权限管理-十进制，二进制和八进制对应表}所示。

    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c}
            \hline
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{十进制}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{二进制}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{八进制}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{十进制}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{二进制}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{八进制}}\\
            \hline
            0 & 000 & 0 & 4 & 100 & 4\\
            1 & 001 & 1 & 5 & 101 & 5\\
            2 & 010 & 2 & 6 & 110 & 6\\
            3 & 010 & 3 & 7 & 111 & 7\\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{十进制，二进制和八进制对应表}
        \label{tab:文件权限管理-十进制，二进制和八进制对应表}
    \end{table}

    在一些专业的计算机书籍或其他地方，八进制会用\code{0o}作为前缀（其中第一个是数字0，第二个是小写字母o）。例如，0o5=0b101=5。当然，因为八进制每一个数位的范围0到7小于十进制0到10的区间，因此对于7以内的数字而言，八进制和十进制是一样的。但随着数字增加，二者会出现差别，但八进制和二进制之间仍存在一一对应关系。例如，23=0b010111=0o27。

    事实上，每三位二进制的对应关系产生了八进制，而目前更常用的是四位二进制对应关系所产生的十六进制（前缀为\code{0x}）。
\end{extend}